\input{preamble}

\title{TP3 Physique}
\author{BIZEL Edgar - PALAYER Loic}

\begin{document}
    %\includecourse
    \maketitle

    \section{Ondes stationnaires}

    On cherche à mesurer la longueur d'ondes. La position de départ de l'écran est $X_1 =
    \SI{590}{\mm}$, et l'amplitude du signal est maximale.

    On déplace l'écran afin d'observer 12 maximas. La position finale est $X_2 =
    \SI{780}{\mm}$ 

    Comme on mesure une demi longueur d'ondes, on multiplie le résultat par 2.

    L'incertitude de mesure est d'un demi millimètre. Comme on prend une moyenne de 12
    amplitudes, on divise l'incertitude par 12.
 
    On trouve donc :
    \begin{align*}
        \lambda = \frac{780-590}{12} \times 2 = \SI{31.66 \pm 0.08}{\mm} 
    \end{align*}

    Passons maintenant à la mesure des tensions crête à crête pour différentes distances.

    Voir document 1 pour le tableau des valeurs et le graphe.

    Sur le graphe, on retrouve une longueur d'ondes similaire à celle mesurée
    précédemment.

    On devrait trouver 0 pour certaines mesures, mais ce n'est pas le cas. En effet :

    \begin{itemize}
        \item 
        La première onde atteint directement le récepteur
        \item 
        La deuxième onde est réfléchie par l'écran avant d'atteindre le récepteur. Elle
        perd donc en amplitude.
    \end{itemize}
    Les deux ondes n'ont donc pas exactement la même amplitude : c'est pour cela que le
    récepteur ne voit jamais 0.
    
    \section{Interférence des ondes à l'aide de deux plaques de verre}

    On mesure la longueur d'ondes de façon analogue à la fois précédente.

    On a $X_1 = \SI{90}{\mm}$ et $X_2 = \SI{265}{\mm}$. On mesure 11 maximas.
    \begin{align*}
        \lambda = \frac{265-90}{11} \times 2 = \SI{31.81 \pm 0.09}{\mm}
    \end{align*}

    La différence de marche entre les deux ondes est $\Delta = 2d$.

    Voir document 2 pour les mesures.

    Les maximas ont pour valeur $x_k = \pm k \lambda$. En effet, $\cos\left( \frac{\pi}{\lambda}
    \Delta \right)$ est maximum pour $\Delta = \lambda$

    \section{Interféromètre de Michelson}

    \begin{figure}[htpb]
        \centering
        \includegraphics[width=0.55\textwidth]{TP3_schema.png}
        \caption{Représentation de la trajectoire des ondes}
    \end{figure}

    On mesure la longueur d'ondes de façon analogue et on trouve :
    \begin{align*}
        \lambda = \frac{330-145}{12} \times 2 = \SI{31.66 \pm 0.08}{\mm}
    \end{align*}

    Voir document 3 pour les mesures.

    On constate en effet une extinction presque complète lorsqu'on se trouve aux minimas.
    En effet :
    \begin{itemize}
        \item L'onde bleue est transmise et réfléchie
        \item L'onde rouge est réfléchie, réfléchie et transmise
    \end{itemize}
    Il y a donc une légère différence d'amplitude entre les deux, mais elle est presque
    invisible lorsque les amplitudes sont minimales. 

    \section{Conclusion}

    Nous avons mesuré l'amplitude du signal dans 3 situations différentes provoquant des
    interférences.

    Dans tous les cas, nous avons trouvé la même longueur d'ondes, ce qui était attendu.

    Les interférences sont différentes en fonction des situations, notamment au niveau de
    l'amplitude du minimum. En effet, le nombre de réflexions et transmissions, soit de
    perte d'amplitude, ne sont pas les mêmes entre les expériences.
\end{document}
